【蘋人誌】「廢老」自白：看見希望 周博賢 - 黎家怡

【蘋人誌】「廢老」自白：看見希望 周博賢 - 黎家怡

周博賢受訪時不停自嘲「廢老」，但近月被年輕人美麗的靈魂所打動，幾度落淚。

數年前一個晚上，跟「樂壇長毛」周博賢訪問，約在他位於山林道的錄音室。我們坐下來，他以沙啞的聲音問：「你介不介意我食煙？」然後，對話在吞雲吐霧間進行，每字每句好像都帶點尼古丁的滄桑。

今年7月底，再訪周博賢，長髮辮子仍在，但地點不再是山林道──那錄音室早已退租。改變，還有很多。就像自組音樂品牌雖然尚存，但這位周老闆早已重返職場，做回普通上班族，更時時自嘲是一名「廢老」。他下班趕過來，八點幾還未吃晚飯。問要不要小食、茶或咖啡，他都一一婉拒。

「沒問題的，過來之前吃了些朱古力。」周博賢不特別嗜甜，純粹是傍晚時分看到訊息，知道參與抗爭的年輕人「無飯開」，感傷之下吃幾塊朱古力鎮痛。「反送中」議題引發的社會運動至今月餘，他坦言哭過無數次。訪問這晚，提起年輕人，他又不禁哽咽，眼角淌出淚水：「我見到他們那種純粹──我稱之為好美麗的靈魂，盡現眼前。我發覺原來係你幫緊我，係你畀緊希望我。」

撰文：黎家怡 攝影：黃奕聰

想篤醒觀眾的音樂人

談起周博賢，大家總會聯想到謝安琪。聯同經理人夏森美，三人在2003年合組音樂品牌Ban Ban Music，可能是他最為人熟知的一面。然而，音樂人的前身原是香港大學法律系畢業生，後來到加拿大多倫多約克大學讀音樂，回港後做過版權公司、唱片公司，但都是法律方面的工作，「有少少覺得工作阻礙創作，雖然不時接觸到音樂行業，但也好想入行全職做創作，看看會怎樣。」2006年，他決定辭職，全情投入音樂事業。

周博賢身兼曲詞編監，擅寫社會議題的流行曲，加上長期蓄着長髮辮子，社運場合不難發現其蹤迹，故又有「樂壇長毛」之稱。早期，他為謝安琪寫過不少「偏門」題材的作品，例如：《姿色分子》、《亡命之途》、《菲情歌》，旨在提出問題，期望聽眾思考。在情歌當道的香港樂壇裏，這些與別不同的作品讓他嶄露頭角，「根據當時其他人的迴響，大家都會覺得好有意思」。

正因如此，周博賢沿着社會路線繼續寫下去。他形容創作起初的目的是「寫一些作品出來希望人去思考，促成所謂的『醒覺』，即是起碼我篤吓佢，佢會郁一郁，諗吓嘢咁」。隨着香港時局轉變，他的作品不只關心社會，也開始涉及政治議題，尤其關注政改。2010年「623政改表決日」之前，他先有自彈自唱的《好在還有你》；2012年香港大學民意研究計劃舉辦「全民投票」選特首之際，他又推出《不要在黑暗中死去》。

2014年6月30日，周博賢與謝安琪共同發佈《雞蛋與羔羊》，可以視為一個新高點──由主流歌手唱出呼籲「覺醒」的聲音，有如同年稍後爆發雨傘運動的鋪墊。他當年受訪時提到《雞蛋與羔羊》的創作背景和理念，指政府權力彰顯不斷打擊人民和公民社會，「大家都覺得好難受，真係feel到我再唔出來做啲嘢，再唔醒覺，真係唔得掂」。

為了生活再做上班族，周博賢拆掉了山林道那間陪他十年的錄音室，令他大為欷歔。

身兼曲詞編監的周博賢擅寫社會議題的流行曲，曾為謝安琪寫過不少題材偏門的作品。

創作迷失的參選人

確實是行出來了。周博賢做了一首《雞蛋與羔羊》之後，雨傘運動期間不時到旺角佔領區逗留至深夜，又主講民主教室等。然而，打開「維基百科」周博賢的作品表列，明顯見到雨傘運動之後創作數量銳減，幾近絕迹樂壇。2015年，他在訪問中更坦言「唔知點創作落去」。回望這段創作低潮，他不諱言與社會運動相關，「我覺得好多人都已經醒了，不需要再靠我的音樂去篤醒佢」。再者，他認為流行曲長度和格式所限，難作深入討論，「而我眼見大家已經討論緊一些更深入的事情。我覺得我不需要再做這些歌，或者這不是最有效的方法了」。

做音樂未必有效，周博賢試着尋找其他路徑，一度考慮進入體制。2016年，可說是他的「選舉年」，先後經歷挑戰馬逢國的立法會功能界別選舉、選委會選舉、藝發局選舉。大多選戰都敗北而回，惟成功進入藝發局出任音樂界別的代表。他深知勝算低，但仍然堅持，「明知不會成功，但你都要去做，衝擊一下壞制度，起碼令對手不那麼容易贏。競爭的過程中好像能給大家一丁點希望」。絕境之中嘗試掙扎，他承認參選行動「心底裏都係好頹嘅一件事」。

創作方向迷失，衝擊建制不果，周博賢點出最殘酷的現實──生活。他坦言，謝安琪當年唱《雞蛋與羔羊》，團隊各人承受了「一定壓力」；又透露曾替某本地歌手製作唱片，「有些歌輕輕掂一掂（時政話題），當時過到骨，佢肯唱，但之後就不會再搵我合作」。無繼續合作原因當然可以有很多，但他直指「香港流行音樂圈幾需要大陸市場」是客觀現實，業界因而對作品題材的選擇比較謹慎。作為音樂品牌老闆，他承認生存空間受到限制，「當這些題材真的變成那麼敏感，商業上好難為生。無乜肯唱、無乜人敢唱嘅時候也不是辦法，生活始終都要考慮。」

貼地謀生活的上班族

為了生活，一輪選戰後過，周博賢重新取回律師的執業證書，在2017年11月做回上班族，在電子媒體機構從事商業法律顧問的工作。「返新工，應該冇咁多時間用，冇理由納空租吧？」山林道那錄音室盛載他走過十年全職創作那黃金5、6年的回憶，最終在2018年1月退租。苦無行家接手，他還得還原單位所有裝修，過程無不欷歔，親眼看着隔聲海綿撕走，「得返石屎牆的時候，都覺得，唉……」。一聲嘆息，無限欷歔。他在山林道建立音樂地盤，似乎應驗《山林道》的歌詞──「這裏有天，變回樹，撤回路」。一枱一凳，一磚一瓦，回到最初，如像甚麼也沒有發生過。

過眼間，重投全職快將兩年，周博賢形容當時的決定是「四成妥協，六成想博一博」，「沒有穩定收入，我可能要繼續做freelance，同唱片公司的artist做歌，在創作上需要付出的妥協，說不定更多呢」。他又指，全職創作十多年，日夜離不開音樂圈子，難免出現「疲態」，「太過專一於一件事，眼光越來越窄。我好想去拓展眼界，與這個世界其他方面接軌」。他希望改變生活方式，嘗試衝擊創作的困局，於是選擇打工。

周休二日，朝十晚八，周博賢近年上班族生活，讓他看到不一樣的都市景觀──同事為了贈品特登開張新的信用卡；午飯去哪裏吃成為每日疑難。過往忙於創作，他曾經遺忘的日常細節重新抓住心神。靈感不時一閃而過，雖然沒幾多育成曲詞，但他一點也不焦躁，反而認為「沒了所謂交貨，或者生活壓力，要逼出創作，我好想做才去做，自己會比較舒服」。

大概很多人跟周博賢相近，傘後過着韜光養晦的日子，但香港未來仍然一片灰暗，內心有種揮之不去的「頹」。直至上月的「反送中」運動，牽起持續個多月的抗爭，打破裹足不前已久的悶調。他眼光閃亮起來，說：「無端端有呢個運動爆到出來，突然間個人有返小小希望」。他形容自己「絕對和理非」，6.12當日罷工半天到金鐘，遠遠地目擊速龍清場的過程。他雖然人不在前線，但今次運動能以執業律師身份為前線抗爭者提供被捕支援，可算是角色的一大轉變。

周博賢也曾嘗試選議員，衝擊日漸衰敗的體制。

周博賢受近日逆權運動一班年輕人觸動，寫出新歌《伴我行下去》。

感觸落淚的廢老

「我這些『廢老』怎會走得那麼前？」周博賢以「廢老」自居，訪問中不時將這兩個字掛在口邊。年近50的他或者不算年輕，但能夠提供被捕支援的執業律師也不至於「廢」吧？他解釋，「廢老」固然多少帶有自嘲成份，但今次運動發展至今不禁令他讚歎青年一輩「進化之快，動員能力之強，創意之多」。面對我城崩壞，無分年紀都感到躁動和絕望。作為長輩，他尚在思考如此轉化回應時，年輕人已經直接行動，「他們好細個已經發揮到連我們都自嘆不如的能量、智慧、決心和轉數。我覺得在這種背景比較之下，我就真係幾『老』。」

就像不合作運動之後，抗爭者走到稅務大樓等「道歉」，在天橋舉着寫有「唔好意思，阻到你」的紙皮。說着，周博賢開始哽咽，聲音也變了，「我覺得好慘，做咩要同人道歉啫！事實上，有些人路過也說要道歉的應該是政府」。青年人以死明志帶來的衝擊更大，更多抗爭者拿着鑊蓋、浮板走上前線。作為長輩，他好想表達珍惜和欣賞，泣道：「香港能夠……唔知點解會……孕育到咁樣一班人出來，我覺得……好神奇。我好唔想見到佢哋……遭到強權的糟蹋。」

周博賢在雨傘運動未嘗淌過一滴淚，但今次運動未完已經「喊咗幾鑊」。心痛，自然想行動，希望「老而不廢」，盡量施予援手。想想自己的專長：法律，可以救助前線的抗爭者；音樂，亦能織成安慰情感的保護網。三星期前，他動筆即日寫成《伴我行下去》的曲詞，再配合聲畫各方的後製工作。新作近日終於出爐，並由他親身演繹，直接向年輕人喊話。他形容，歌曲似是一個父親輩份的人，用低沉聲線在耳邊說話，「通過我一個『廢老』同班年輕人講，其實我好欣賞你哋，我好想你哋繼續喺度、同我哋一齊行，反而是你哋畀返啲希望我哋啲『廢老』呀」！

上一則
上一則
長洲渡輪上 八成乘客穿黑衣